% $date: 2014-11-12
% $timetable:
%   g9r2:
%     2014-11-12:
%       1:
%   g9r1:
%     2014-11-12:
%       2:

\section*{Поворот}

% $authors:
% - Фёдор Ивлев

\begingroup
    \def\const{\operatorname{const}}

\begin{problems}

\item
\sp
По~лучам, имеющим общее начало, с~постоянными равными скоростями двигаются
точки $A$ и~$B$.
Докажите, что есть две точки плоскости, из-под которых отрезок~$AB$ виден под
постоянным углом.
\sp
По~двум равным окружностям с~равными угловыми скоростями двигаются
точки $A$ и~$B$.
Докажите, что существует точка~$P$ плоскости такая, что $\angle APB = \const$.

\item
На~отрезке~$AE$ по~одну сторону от~него построены равносторонние треугольники
$ABC$ и~$CDE$;
точки $M$ и~$P$~--- середины отрезков $AD$ и~$BE$.
Докажите, что треугольник $CPM$ равносторонний.
% Прасолов 18.10

\item
На~сторонах $BC$ и~$CD$ квадрата $ABCD$ взяты точки $M$ и~$K$ соответственно,
причем $\angle BAM = \angle MAK$.
Докажите, что $BM + KD = AK$.
% Прасолов 18.1

\item
Внутри квадрата $A_1 A_2 A_3 A_4$ взята точка $P$.
Из~вершины $A_1$ опущен перпендикуляр на~$A_2 P$, из~$A_2$~--- на~$A_3 P$,
из~$A_3$~--- на~$A_4 P$, из~$A_4$~--- на~$A_1 P$.
Докажите, что все четыре перпендикуляра пересекаются в~одной точке.
% Прасолов 18.4

\item
На~двух противоположных сторонах выпуклого четырехугольника как на~гипотенузах
построены во~внутреннюю сторону два равнобедренных прямоугольных треугольника.
Оказалось, что они имеют общую вершину.
Докажите, что аналогичные треугольники, построенные на~двух других сторонах
тоже будут иметь общую вершину.

\item
У~треугольника $ABC$ все углы меньше $120^\circ$.
Выбирается такая точка $T$, что сумма $TA + TB + TC$ минимальна (\emph{точка
Торричелли}).
Докажите, что $\angle ATB = \angle BTC = \angle CTA = 120^\circ$.

\item
Дан треугольника $ABC$.
На~его сторонах $AB$ и~$BC$ построены внешним образом квадраты $ABMN$ и~$BCPQ$.
Докажите, что центры этих квадратов и~середины отрезков $MQ$ и~$AC$ образуют
квадрат.
% Прасолов 18.7

\item
Шестиугольник $ABCDEF$ правильный, $K$ и~$M$~--- середины отрезков $BD$ и~$EF$.
Докажите, что треугольник $AKM$ правильный.
% Прасолов 18.16

\item
На~сторонах $AB$, $BC$ и~$CA$, треугольника $ABC$ взяты точки $P$, $Q$ и~$R$
соответственно.
Докажите, что центры описанных окружностей треугольников $APR$, $BPQ$ и~$CQR$
образуют треугольник, подобный $\triangle ABC$.
%(треугольнику)

\item
Два квадрата $BCDA$ и~$BKNM$ имеют общую вершину~$B$.
Докажите, что медиана~$BE$ треугольника $ABK$ и~высота~$BF$ треугольника $CBM$
лежат на~одной прямой.
(Вершины обоих квадратов перечислены по~часовой стрелке.)
% Прасолов 18.3

\item
Две окружности пересекаются в~точках $A$ и~$B$.
Через точку~$A$ проведена прямая, вторично пересекающая первую окружность
в~точке~$C$, а~вторую~--- в~точке~$D$ ($A$ лежит на~отрезке~$CD$).
Пусть $M$ и~$N$~--- середины дуг $BC$ и~$BD$, не~содержащих точку~$A$,
а~$K$~--- середина~$CD$.
%($K$~--- середина отрезка $CD$)
Докажите, что точки $M$, $K$, $A$, $N$ лежат на~одной окружности.

%\item
%Точка~$M$ лежит на~дуге~$AB$ описанной окружности правильного
%треугольника $ABC$.
%Докажите, что $MC = MA + MB$.
%% Прасолов 18.14

%\item
%На~диагоналях выпуклого четырехугольника $ABCD$ построены правильные
%треугольники $ACB'$ и~$BDC'$, причем точки $B$ и~$B'$ лежат по~одну сторону
%от~$AC$, а~точки $C$ и~$C'$ лежат по~одну сторону от~$BD$.
%Найдите $\angle BAD + \angle CDA$, если известно, что $B'C'= AB + CD$.

%\item
%В~треугольнике $ABC$ проведены медиана~$CM$ и~высота~$CH$.
%Прямые, проведённые через произвольную точку~$P$ плоскости перпендикулярно
%$CA$, $CM$ и~$CB$, пересекают прямую~$CH$ в~точках $A_1$, $M_1$ и~$B_1$
%соответственно.
%Докажите, что $A_1 M_1 = M_1 B_1$.
%% Прасолов 18.2

%\item
%% На~связь векторов с~геометрическими преобразованиями
%На~сторонах $BC$ и~$CD$ параллелограмма $ABCD$ построены внешним образом
%правильные треугольники $BCP$ и~$CDQ$.
%Докажите, что треугольник $APQ$ правильный.
%% Прасолов 18.13

\end{problems}

\endgroup % \def\const

